%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
%% \usepackage[chapter]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
\usepackage[chapter]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Stein Van Driessche}
\supervisor{Dhr. B. Van Vreckem}
\cosupervisor{Dhr. T. De Quick}
\title[Vertrouwelijk]%
    {Ontwerp van een Veilige en Flexibele Synchronisatie- en Back-upstrategie voor Electronic Flight Bags in Operationele Contexten}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{2}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
\listoftables

\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}



% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...
\input{proofofconcept}
\input{evaluatie}
\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
%\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.

Dit onderzoek richt zich op het ontwerpen van een veilige en gecontroleerde omgeving voor de synchronisatie en back-up van data in Electronic Flight Bags (EFB's). Deze tablets, essentieel voor piloten, spelen een cruciale rol in het moderniseren van operationele processen, zoals het raadplegen van vluchtplannen, kaarten en andere essentiële informatie. De context waarin deze apparaten worden gebruikt, varieert sterk: van volledig internettoegang tot situaties waarin connectiviteit beperkt is of volledig ontbreekt, zoals in afgelegen gebieden of tijdens buitenlandse operaties. De uitdaging hierbij is het garanderen van gegevensintegriteit, continuïteit en veiligheid, zonder risico op datalekken naar onbevoegde partijen.

De centrale onderzoeksvraag luidt: Hoe kan een veilige en gecontroleerde omgeving worden ontworpen voor de synchronisatie en back-up van data in Electronic Flight Bags zonder of met beperkte internetverbinding, om gegevensverlies te minimaliseren?

De doelstelling van dit onderzoek is om een proof-of-concept (PoC) te ontwikkelen die een gesimuleerde operationele omgeving nabootst. Deze omgeving zal worden getest op kernparameters zoals Recovery Time Objective (RTO), Recovery Point Objective (RPO), en beveiligingsniveaus. Denk hierbij aan scenario's waarbij data moet worden gesynchroniseerd via een lokaal netwerk of zelfs handmatig via een veilige opslagdrager, zoals een USB-stick of een secure enclave op het apparaat. Tools zoals Veeam Backup en vergelijkbare oplossingen worden onderzocht en ingezet om de back-upprocessen te optimaliseren.

Dit onderzoek maakt gebruik van een combinatie van literatuurstudie en praktische experimenten. De literatuurstudie richt zich op de huidige best practices voor gegevensbeheer in hybride en offline omgevingen, terwijl de experimenten dienen om de haalbaarheid van de voorgestelde strategie te toetsen in realistische scenario's. Verwachte resultaten omvatten een reeks best practices en richtlijnen die specifiek zijn ontworpen voor operationele omgevingen waarin flexibiliteit en veiligheid cruciaal zijn.

De meerwaarde van dit onderzoek is tweeledig. Enerzijds biedt het praktische inzichten voor IT-beheerders in luchtvaartorganisaties, waar de noodzaak om gevoelige gegevens te beveiligen tegen externe dreigingen groot is. Anderzijds draagt het bij aan het verhogen van de operationele efficiëntie en betrouwbaarheid van EFB-systemen, zodat deze ook in complexe en uitdagende omgevingen probleemloos blijven functioneren.

Met deze aanpak beoogt het onderzoek niet alleen een oplossing voor het synchroniseren en back-uppen van data in operationele contexten, maar ook een blauwdruk voor de implementatie van veilige IT-systemen in de toekomst. Dit maakt het relevant voor organisaties die zich bezighouden met kritieke infrastructuren en waar continuïteit en veiligheid absolute prioriteiten zijn.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel

\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\chapter{Rapport Literatuurstudie}
%\label{ch:rapport-literatuurstudie}
%\input{bachproef/Rapport}

\chapter{Requirements}
\label{ch:requirements}
\input{bachproef/RequirementsDocument}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
