%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} 


\title{Ontwerp van een Veilige en Flexibele Synchronisatie- en Back-upstrategie voor Electronic Flight Bags in Operationele Contexten}


\author{Stein Van Driessche}
\email{stein.vandriesschen@student.hogent.be}


% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}


\supervisor[Co-promotor]{T. De Quick (Quick IT GCV, \href{mailto:toon\_dequick@hotmail.com}{toon\_dequick@hotmail.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Electronic Flight Bags, Backupstrategie, Gegevensherstel, Gegevenssynchronisatie, Recovery Point Objective (RPO), Recovery Time Objective (RTO), Cloudinfrastructuren, Flexibele back-upoplossingen, Data-integriteit, }


\begin{document}
    
    \begin{abstract}
Dit onderzoek richt zich op het ontwerpen van een veilige en gecontroleerde omgeving voor de synchronisatie en back-up van data in Electronic Flight Bags (EFB's). Deze tablets, essentieel voor piloten, spelen een cruciale rol in het moderniseren van operationele processen, zoals het raadplegen van vluchtplannen, kaarten en andere essentiële informatie. De context waarin deze apparaten worden gebruikt, varieert sterk: van volledig internettoegang tot situaties waarin connectiviteit beperkt is of volledig ontbreekt, zoals in afgelegen gebieden of tijdens buitenlandse operaties. De uitdaging hierbij is het garanderen van gegevensintegriteit, continuïteit en veiligheid, zonder risico op datalekken naar onbevoegde partijen.

De centrale onderzoeksvraag luidt: Hoe kan een veilige en gecontroleerde omgeving worden ontworpen voor de synchronisatie en back-up van data in Electronic Flight Bags zonder of met beperkte internetverbinding, om gegevensverlies te minimaliseren?

De doelstelling van dit onderzoek is om een proof-of-concept (PoC) te ontwikkelen die een gesimuleerde operationele omgeving nabootst. Deze omgeving zal worden getest op kernparameters zoals Recovery Time Objective (RTO), Recovery Point Objective (RPO), en beveiligingsniveaus. Denk hierbij aan scenario's waarbij data moet worden gesynchroniseerd via een lokaal netwerk of zelfs handmatig via een veilige opslagdrager, zoals een USB-stick of een secure enclave op het apparaat. Tools zoals Veeam Backup en vergelijkbare oplossingen worden onderzocht en ingezet om de back-upprocessen te optimaliseren.

Dit onderzoek maakt gebruik van een combinatie van literatuurstudie en praktische experimenten. De literatuurstudie richt zich op de huidige best practices voor gegevensbeheer in hybride en offline omgevingen, terwijl de experimenten dienen om de haalbaarheid van de voorgestelde strategie te toetsen in realistische scenario's. Verwachte resultaten omvatten een reeks best practices en richtlijnen die specifiek zijn ontworpen voor operationele omgevingen waarin flexibiliteit en veiligheid cruciaal zijn.

De meerwaarde van dit onderzoek is tweeledig. Enerzijds biedt het praktische inzichten voor IT-beheerders in luchtvaartorganisaties, waar de noodzaak om gevoelige gegevens te beveiligen tegen externe dreigingen groot is. Anderzijds draagt het bij aan het verhogen van de operationele efficiëntie en betrouwbaarheid van EFB-systemen, zodat deze ook in complexe en uitdagende omgevingen probleemloos blijven functioneren.

Met deze aanpak beoogt het onderzoek niet alleen een oplossing voor het synchroniseren en back-uppen van data in operationele contexten, maar ook een blauwdruk voor de implementatie van veilige IT-systemen in de toekomst. Dit maakt het relevant voor organisaties die zich bezighouden met kritieke infrastructuren en waar continuïteit en veiligheid absolute prioriteiten zijn.
    \end{abstract}
    
    \tableofcontents
    
    % De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
    % kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
    \input{voorstel-inhoud}
    
    \printbibliography[heading=bibintoc]
    
\end{document}